	
\section{Modelos probabil'isticos}
\subsection{Modelo 1}
\subsubsection{Modelo B\'asico}
Lo primero que se nota en cada regla de una PCFG Lexicalizada con
la forma 

\begin{center}
$P(h)\rightarrow L_{n}(l_{n})\dots L_{1}(l_{1})H(h)R_{1}(r_{1})\dots R_{m}(r_{m})$ 
\par\end{center}

$H$ es el n'ucleo sint'actico de la frase, el cu'al hereda la palabra-n'ucleo
$h$, de su padre $P$. $L_{1}\dots L_{n}$ y $R_{1}\dots R_{m}$
son modificadores de izquierda y derecha del n'ucleo $H$. Tanto $n$
como $m$ pueden ser cero, Si $n=m=0$, son reglas unarias. \\
La generaci'on de RHS de cada regla, dada el LHS, ha sido descompuesta
en tres pasos:

\begin{enumerate}
\item Generaci'on de la etiqueta del n'ucleo constituyente de la frase, con
probabilidad $P_{H}(H|P,h)$.
\item Generaci'on de modificadores a la izquierda del n'ucleo con probabilidad
$\prod_{i=1\dots n+1}P_{L}(L_{i}(l_{i})|P,h,H)$, donde $L_{n+1}(l_{n+1})=STOP$.
El s'imbolo $STOP$ es adicionado al vocabulario de no-terminales,
y el modelo para generando modificadores a la izquierda donde ha sido
generado.
\item Generaci'on de modificadores a la derecha del n'ucleo con probabilidad
$\prod_{i=1\dots n+1}P_{R}(R_{i}(r_{i})|P,h,H)$, $R_{m+1}(r_{m+1})$
es definida como $STOP$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Modelos basados en historias}
Se adici'ona de distancia al modelo, extendiendo el modelo basados
en historias, una extensi'on que usa el modelo de distancias.. En general
a trav'es de cada modificador se puede depender de una funci'on $\phi$
de previos modificadores, categor'ias n'ucleo/padre y palabras-n'ucleo.

\begin{center}
$P_{l}(L_{i}(l_{i})|L_{1}(l_{1})\dots L_{i-1}(l_{i-1}),P(h),H)=P_{l}(L_{i}(l_{i})|\phi(L_{1}(l_{1})\dots L_{i-1}(l_{i-1}),P(h),H))$
\par
\end{center}

\begin{center}
$P_{r}(R_{j}(r_{j})|L_{1}(l_{1})\dots L_{n+1}(l_{n+1}),R_{1}(r_{1})\dots R_{j-1}(r_{j-1}),P(h),H)=P_{r}(R_{j}(r_{j})|\phi(L_{1}(l_{1})\dots L_{n+1}(l_{n+1}),R_{1}(r_{1})\dots R_{j-1}(r_{j-1}),P(h),H))$
\par
\end{center}

Asumiendo que los modificadores son generados independientemente,
la distancia puede ser incorporada en el modelo incrementando la cantidad
de dependencia entre estos modificadores. Si el orden de derivaci'on
es corregido para ser primero en profundidad, el modelo puede condicionar
en cualquier estructura abajo de modificadores:

\begin{center}
$P_{l}(L_{i}(l_{i})|H,P,h,L_{1}(l_{1})\dots L_{i-1}(l_{i-1}))=P_{l}(L_{i}(l_{i})|H,P,h,distance_{l}(i-1))$
\par
\end{center}

\begin{center}
$P_{r}(R_{i}(r_{i})|H,P,h,R_{1}(r_{1})\dots R_{i-1}(r_{i-1}))=P_{l}(R_{i}(r_{i})|H,P,h,distance_{r}(i-1))$
\par
\end{center}

donde $distance_{l}$ y $distance_{r}$ son funciones de la cadena
de superficie abajo de modificadores previos. La medida de distancia
es un vector con los 2 siguientes elementos: 

\begin{enumerate}
\item La cadena es de longitud cero.
\item La cadena contiene un verbo.
\end{enumerate}

\subsection{Modelo 2}
El segundo modelo corresponde a una distinci'on entre adjunci'on/complemento
y subcategorizaci'on. Cuando se identifican los complementos se marcan
con el sufijo ``-C'' en los no-terminales. En la siguiente figura
se muestra un ejemplo teniendo a ``IBM'' como complemento. ``Last
week'' es un adjunto.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{images/ejemplo-complemento}
\par
\end{center}

\begin{center}
Figura 6.3 \cite{Coll99}
\par
\end{center}

la etapa de preprocesamiento puede adicionar este detalle a la salida
del analizador, pero a'un as'i hay dos buenas razones para hacer la
distinci'on:

\begin{enumerate}
\item Identificar los complementos es lo suficientmente complejo para garantizar
un tratamiento probabil'istico. La informaci'on l'exica es necesaria. 
\item Hacer la distinci'on entre adjunci'on/complemento mientras se hace el
an'alisis, puede ayudar a mejorar la precisi'on.
\end{enumerate}

\subsection{Modelo 3}
Otro obst'aculo para extraer la estructura de argumentos-predicados
de los 'arboles de an'alisis sint'actico es el movimiento del n'ucleo
sint'actico. Las frases de nombre son extraidas de la posici'on de sujeto
y la posici'on del objeto. Esto puede hacerse escribiendo patrones
basados en reglas que identifican trazas en un 'arbol sint'actico. Collins
argumenta de nuevo que esta tarea es mejor integr'andola en el anal'izador
sint'actico. Esta tarea es sujficientemente complega para garantizar
un tratamiento probabil'istico y la integraci'on puede ayudar a mejorar
la precisi'on del an'alisis sint'actico. Otra raz'on para un tratamiendo
integrado de trazas es mejorar la parametrizaci'on del modelo. En particular,
las probabilidades de subcategorizaci'on son manchadas por extracci'on..\\
Los formalismos similares a GPSG manejan movmientos de n'ucleos sint'acticos
adicionando una caracter'istica de diferencia (brecha) para cada no-terminal
en el 'arbol y propagando estas diferencias a trav'es de los 'arboles
hasta que finalmente descargado como una traza de complemento. 

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{images/gap-feature}
\par
\end{center}

\begin{center}
Figura 6.4 \cite{Coll99}
\par
\end{center}

Dado que las LHS de la regla tiene un gap, hay tres formas de que
el gap sea pasado hacia abajo a el RHS.
\textbf{Head} El gap es pasado al n'ucleo de la frase, como una regla.
\textbf{Left, Right} El gap es pasado recursivamente a uno de los
modificadores de la izquierda o derecha del n'ucleo, o descargando
como un agrumento de traza a la izquierda o derecha del n'ucleo.\\
Se especifica un par'ametro $P_{G}(G|P,h,H)$ donde $G$ es otr \textbf{Head},
\textbf{Left} o \textbf{Right. }El proceso generativo es extendido
a escojer entre los casos despues de generar el n'ucleo sint'actico.
El resto de la frase es generada en diferentes formas dependiendo
de como el gap es propagado.. En el caso del \textbf{Head} los modificadores
de iquierda y derecha son generados como normal. En el caso de \textbf{Left,
Right} un gap requerido es adicionado a otro de variable SUBCAT izquierda
o derecha.
